\section{Theoretische Grundlagen}
In diesem Abschnitt werden grundlegende Begriffe erklärt die notwendig sind um ein allgemeines Verständnis zu erhalten wie eine Antenne aufgebaut ist und wie sie funktioniert.

\subsection{Was ist eine elektromagnetische Welle ?}

Im Prinzip ist es vergleichbar mit einer Wasserwelle. Wenn Sie einen Stein in einen See od. ähnliches werfen, breiten sich um die Eintrittsstelle Wellen aus die mit der Zeit abklingen.
Bei einer elektromagnetischen Welle vibrieren elektrisch geladene Teilchen die durch die Vibration eine gewisse Energie erzeugen. Die Verbreitung dieser Energie geschieht in Form einer elektromagnetischen Welle. Diese ist definiert durch den griechischen Buchstaben $\lambda$, der für die Entfernung zwischen zweier aufeinander folgender Scheitelpunkte steht. \citep{Elewelle2013} \\

\begin{figure}[hbtp][H]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{images/Elektromagnetische_Welle.png}
\caption{Welle mit unterschiedlichen Wellenlängen}
\end{figure}

Die Scheitelpunkte ergeben sich aus dem Maximum und dem Minimum der Welle. Die Amplitude ist als  maximale Auslenkung definiert.

Um nun genaue Kennwerte einer solchen elektromagnetischen Welle zu erhalten hat sich der österr. Physiker E.Lechner(1856-1926) ein Experiment überlegt und durchgeführt.
Er baute eine sogenannte Paralleldrahtleitung die mit einem elektromagnetischen Oszilator\footnote{Ein Oszillator ist ein in sich selbst schwingendes Objekt, der für die Erzeugung von Schwingungen zuständig ist.} angeregt wurde. Er nahm zwei Drähte mit geringen Durchmesser um den Abstand minimalst zu halten und erzeugte mithilfe des Schwingkreises eine Frequenz von etwa 10GHz. Danach untersuchte er mittels seiner Messgeräte den Strom und die Spannung zwischen den Drähten. Dabei stellte er sogenannte Spannungsbäuche fest die in gleichmäßigen Abständen auftraten.Die Strommessung führte er mittels einer Spule, die mit einer Glühlampe verbunden war, aus. Dort wo sich die Spule zwischen Strombäuchen befand erzeugte die Lampe ein leuchten. Aufgrund dieser Erkenntnis kam er zum Schluss, dass die Strombäuche zwischen den Spannungsbäuchen liegen.

In der nächsten Grafik wird der zeitlicher Ablauf zwischen $i_{1},i_{2}$, und $u$ verdeutlicht.

Die Zeitpunkte wurden mit der Schwingungdauer=T bestimmt.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{images/Stehende_Welle.png}
\caption{Stehende Welle}
\end{figure}
In dieser Grafik erkennt man hier in Rot eingezeichnet die Strombäuche die zwischen den Spannungsbäuchen liegen in verschiedenen Zeitpunkten dargestellt.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{images/Feldverlauf.png}
\caption{Feldverlauf}
\end{figure} 
Zwischen den Leitungen befindet sich auch ein elektrisches Feld $E$ sowie ein veränderliches Feld $B$.
Die daraus gewonnene Erkenntnis ist bei dem Experiment, das wechselnde elektrische und magnetische Felder im Raum ineinandergreifen sowie eine Bildung einer elektromagnetischen stehende Welle\footnote{Als stehende Wellen werden jene Wellen beschrieben deren Auslenkung an bestimmten bei null verbleibt.}. Eine stehende Welle können Sie sich anhand einer Welle vorstellen die durch ein Seil ausgelöst wird. Ein Seilende wird befestigt und am anderen Ende des Seiles wird eine Welle erzeugt. Wenn man diesen Vorgang nun genau beobachtet sieht man an bestimmten Stellen des Seiles keine Auslenkung und an anderen Stellen die Wellenbäuche.

Daher ergibt sich ein \(c={\lambda}*f\)\\

$c$.. Ausbreitungsgeschwindigkeit
$\lambda$..doppelter Knotenabstand
$f$.. Frequenz \\

\subsection{Elektromagnetische Wellen im Raum}
Wie bereits in den obigen Kapiteln ermittelt besitzt Strom ein Magnetfeld.Der Strom ist wie folgt definiert:$I=\frac{dQ}{dt}$.

Wenn nun in einem Raum zwei Kondensatorplatten betrieben werden die zeitlich Abhängig sind von $\frac{dQ}{dt}$ dann tritt die Änderung des elektischen Flusses auf, die von Maxwell einem englischen Physikers als elektrische Flussänderung definiert wurde ($I=\frac{d\Psi_{e}}{dt}=\frac{dQ}{dt}$).
Er kam zu folgendem Ergebnis
 \begin{quotation}
  
  Der Verschiebestrom ist nicht nur genau gleich dem Kondensatorstrom, er ersetzt diesen auch bezüglich der magnetischen Wirkung im Innenraum des Kondensators
  \end{quotation}
  
  Abbildung scannen 144
  
Daher können auch elektrische Felder ohne Leiter entstehen, auch wenn sich das Magnetfeld ändert(Induktion).
 
 Abbildung 145
 
  \begin{quotation}
  Jedes veränderliche elektrische Feld ist stets von magnetischen Felderln umgeben und umgekehrt. Die Felder bedingen einander wechselseitig und stehen stets normal zueinander
  \end{quotation}
  
\subsection{Aufbau einer Antenne} 

Um nun elektromagnetische Wellen zu erzeugen haben wir in den vorherigen Kapiteln den Schwingkreis erwähnt der, wie der Name schon sagt, ein geschlossenes System ist. Dadurch ensteht nur innerhalb des Kondensators ein elektromagnetisches Feld.Entfernt man nun die Kondensatorplatten voneinander wird das elektrische Feld auch nach außen ausgestrahlt.

Abbilung 145

Wenn die Kondensatorplatten parallel zueinander stehen spricht man von einem offenen Schwingkreist
 ein sogenannter offener Schwingkreis der trotz des Abstandes elektromagnetische Wellen erzeugt. Dabei zu beachten ist die Kapazität abfällt.
 
Wenn man nun Energie zuführt ensteht eine sehr vereinfachte Form einer Antenne, ein sogenannter Dipol.

Abbildung 145

Die Kurve in gelb beschreibt die Umkehrung des Stroms. Die rote Kurve zeigt eine Viertelperiode an $t=\frac{T}{4}$. In dieser Periode besteht keine Spannung, wobei der Strom in der Mitte des Leiters am stärksten wird. Die Länge des Leiters kann aufgrund dieser Tatsache folglich mit $\frac{\lambda}{2}$ definiert werden.

Im nächsten Bild wird veranschaulicht wie sich die elektromagnetische Welle eines Dipols ausbreitet. Die Ladungen im Dipol verändern sich mit der Zeit, daher kommt auch eine Änderung des elektromagnetischen Feldes zustande. Im nächsten Bild wird diese Veränderung verdeutlicht.

Abbildung 146
Von links nach rechts wird die Ausbreitung, ausgehend von der Antenne, dargestellt. Diese verändert sich mit der Zeit. Wie schon vorherigen Kapitel erwähnt fließt zum Zeitpunkt $t=\frac{T}{4}$ maximaler Strom. Da jeder Strom ein elektromagnetisches Feld besitzt enstehen sogenannte "Schwimmreifen" um die Antenne. Wenn sich nun das magnetische Feld ausbreitet werden auch die Feldanteile (In der Grafik in Grün) nach außen abgestrahlt. Diese Feldanteile werden von der Antenne periodisch abgestrahlt und mit Lichtgeschwindigkeit im Raum verteilt.

 \begin{quotation}
 Ausbreitungsrichtung, elektrisches und magnetischen Feld stehen jeweils normal aufeinander
  \end{quotation}
 vom Dipol und werden mit Lichtgeschwindigkeit im Raum 

Durch Messungen und Berechnungen, kann festgestellt werden das ein Magnetfeld nur dann  vothanden sit wenn das elektrisches Feld sein Maximum erreicht.

Es ensteht ein sogenanntes Nahfeld das phasenverschoben um $\frac{\pi}{2}$ ist. Je größer die Entfernung ist desto schwächer wird diese Phasendifferenz, auch Fernfeld genannt.

Die Geschwindigeit der Ausbreitung kann mittels der Maxwellschen Gleichungen folgich berechnet werden.

$\frac{1}{\varepsilon_{0}\varepsilon_{r}\mu_{0}\mu_{r}}$
Abb 147

Auf dieser Abbildung wird  eine elektromagnetische Welle dargestellt. Der Abschnitt dieser Grafik bezieht sich auf ein Fernfeld und zeigt:
 
 Jede beschleunigte elektrische Ladung besitzt stets eine elektromagnetische Welle und gibt somit an die Umgebung Energie ab.

Essenziell ist auch, ob die elektromagnetische Welle  in einen Vakuum erzeugt wird, denn in einem Vakuum bewegt sich die elektromagnetische Welle nicht sondern strahlt nur die Feldstärken aus.

Wie funktioniert der Empfang der Wellen?

Da die Elektronen in einem elektrischen Wechselfeld hin und her wandern wenn ein Leiter darin liegt ergibt sich ein Wechselstrom wenn ein $\frac{\lambda}{2}$-Dipol parallel zu einem Senderdipol.

Abbildung 147


Heinrich Hertz experimentierte mittels der von Maxwell erstellten Theorien mit einem Dipol und einem Messgerät und kam zu folgende Ergebnissen:

Der Winkel des Dipols ist ausschlaggebend für den Empfang. So empfängt man keine Welle wenn die Dipole zueinander normal stehen.Wenn sie aber parallel zueinander stehen kann der Empfangsdipol die elektromagnetische Welle vom Senderdipol empfangen. Das hängt von der Polarisation ab die im nächsten Abschnitt erklärt wird.

Ein wichtiger Punkt ist die Reflexion der Strahlung durch leitende Flächen. Da die Flächen leitend sind geraten die Elektronen in eine Schwingung die von der elektromagnetischen Welle erzeugt wird. Hinter dem Reflektor enstehen sogenannte destruktive Interferenzen\footnote{Wenn zwei Wellen aufeinandertreffen die gegenphasig sind und die selbe Amplitude besitzen löschen diese sich gänzlich auf.}. Das hat zur Folge das hinter dem Reflektor ein sehr geringer bzw. auch kein Empfang, bei einer gewissen Entfernung, vorhanden ist.
Daher ist es wichtig Isolatoren\footnote{Stoff mit geringer Leitfähigkeit} zu wählen die eine hohe Durchlässigkeit aufweisen, nicht leitende Stoffe.

Abbildung 147

\subsection{Elektromagnetische Spektrum}

Ein elektromagnetisches Spektrum fasst alle elektromagnetischen Wellen zusammen die nach der Wellenlänge aufsteigend georndet werden.

Nun folgen einige Erklärungen zu den Wellenlängen

NF... Bereich des Schalls
Radiowellen... Nachrichtenübertragung

Abbildung 151

\subsection{Übertragung der Information}

Um nun Informationen übertragen zu können müssen diese zunächst in ein elektromagnetisches Signal umgewandelt werden und an der Endstelle wieder rekonstruiert werden.

Bei der drahtlosen Übertragung von Informationen stellte man fest das es keinen Sinn macht die Information in der Originalfrequenz zu senden da es sonst keine Unterscheidung der Sender zur Folge hat.Weiters wäre die Reichweite extrem gering und es wären Antennen von enormen Größen nötig um die Information zu übertragen.

Daher verwendet man hohe Trägerfrequenzen die die Information modulliert.

Abbildung 153

Zunächst wird die Information in elektromagnetischen Wellen umgewandelt und je nach Bedarf verstärkt. Danach wird diese moduliert und danach mittels einem Medium (Antenne etc.)übertragen. Beim Empfänger werden dann die Informationen aus der Trägerfrequenz gefiltert und wieder zusammengesetzt.

\subsection{Die Modulation}

Da bei einer Nachrichtenübermittlung eine mindestens in einer Zehnerpotzen gehaltene Trägerfrequenz vorhanden sein muss gibt es einerseits die Amplitudenmodulation die aber nicht geeignet ist für Informationsübertragungen, da insbesonders die Amplitude sehr störanfällig ist aufgrund der Einflüsse die außerhalb einwirken können.Diese Störungen verursachen dann eine Störung in der übertragene Information und verfälscht sie somit.

Abb 154

Daher verwendet man die Frequenzmodulation bei einer drahtlosen Informationsübermittlung.

Abb 154

\subsection{Die Bandbreite und die Übertragung von Informationen}
Eine Trägerwelle hat eine Frequenz $\omega$ und eine Änderung von $\Delta\omega$.Dadurch ergibt sich ein Frequenzband von $2\Delta\omega$. Daher besteht eine untere und eine obere Grenze für die Frequenzen.

Abbildung 155

Um nun die Signale nun auf das Übertragungsmedium zu leiten kann man entweder Koxialkabel,Hohlleiter oder Lichtleiter verwenden.

Koxialkabel sind unsymetrisch aufgebaut d.h die Signale werden mittels eines Potenzialunterschiedes zwischen Innenleiter und dem Außenleiter erzeugt.Wobei der Außenleiter als Antenne fungiert.

Abbildung Koaxialkabel


Hohlleiter
Ein Hohlleiter ist eine Metallröhre die im Frequenzbereich von \(10^{10}Hz\) eingesetzt wird.

Lichtleiter
Bild
Ein Lichtleiter verwendet als Trägerwelle ein Laserlicht.

\subsection{Empfang der elektromagnetischen Wellen}
Es muss eine Antenne vorhanden sein die abgestimmt ist auf Trägerfrequenz.Danach wird das Signal Reproduziert und verstärkt um daraufhin die Informationen zu erhalten
Abb156

Abb156

\subsection{Kenngrößen einer Antenne}
Hier werden einige wichtige Kenngrößen einer Antenne definiert und erklärt.
\subsubsection{Antennentypen}
Es gibt verschiedene Arten von Antennentypen die sich von ihren Einsatzgebieten sowie von den Sendeeigenschaften unterschieden.
\subsubsection{Rundumstrahlende Antenne}
Diese Antenne breitet ihre elektromagnetischen Wellen in allen Richtungen aus. Der Dipol ist vertikal ausgerichtet.
\subsubsection{Richtantennen}
Wie der Name schon sagt, gibt die Richtantenne ihre elektromagnetischen Wellen in einer bestimmten Richtung ab.Dabei wird die Energie gebündelt und in eine Richtung gesendet.Dabei ist es sehr wichtig die Antenne genau mit der Gegenstelle auszurichten da es sonst zu keiner Verbindung kommt. Die Antenne hat eine Reichweite von mehreren Kilometern.

\subsubsection{Sektorantennen}
Die Sektorantenne funktioniert wie eine Richtantenne mit dem einzigen Unterschied das der Öffnungswinkel größer ist, der es ermöglicht einen größeren Bereich abzudecken. Die Sektorantennen werden meist mehrfach an einem Standort verwendet um verschiedene Bereiche abzudecken.

\subsection{Der Antennengewinn}
Der Antennengewinn steht für die Qualität der jeweiligen Abstrahlung einer Antenne. Ein Beispiel wäre ein Rundstrahler der einen höheren Gewinn erzielt wenn die Charakteristik flacher ist.
Die Richtantenne verfolgt ein ähnliches Prinzip.Je stärker und präziser die Energie gebündelt wird desto genauer kann man die elektromagnetischen Wellen in eine Richtung ausrichten. Wenn der Gewinn ziemlich hoch ist, muss man nicht mehr an der Kabellänge sparen.

\subsection{Stecker und Kabelverbindungen}
Jedes Kabel besitzt eine Dämpfung, d.h das Signal wird geschwächt wenn es zur Antenne geleitet wird. Die Dämpfung beträgt in den meisten Fällen 0.2 dB pro Verbindung. Daher ist zu beachten, wie oben schon genannt, nur so viel Kabel und Stecker zu verwenden wie nötig sind um eine möglichst geringe Signaldämpfung zu erhalten.


\subsection{Polarisation}
Die Polarisation gibt die Richtung an in die sich die elektromagnetische Welle ausbreitet. Dabei wird zwischen vertikaler und horizontaler Polarisation unterschieden.

vertikal:
In dieser Form bewegt sich die elektromagnetische Welle hinauf und hinunter
horizontal:
Die Welle breitet sich von links nach rechts aus.

\subsection{Richtcharakteristik}
Die Richtcharakteristik gibt an  wie sich die Welle ausbreitet und wird in einem Poldiagramm dargestellt.

\subsection{ Reflektionen}
Eine Reflektion ist das häufigste Problem in der Funktechnik. Wenn z.B. ein W-Lan Signal auf ein Hinderniss trifft wird das Signal in eine andere Richtung reflektiert oder zur Antenne zurückgesendet. Reflektionen werden auch meist als Funkechos bezeichnet, weil  das Signal abgeschwächt in mehreren Richtungen verteilt wird. Das beeinflusst ist Übertragung der Daten erheblich und sollte verhindert werden durch eine klare Sichtverbindung.

Wenn man aber keine Möglichkeit hat eine Sichtverbindung zu erstellen werden Reflexionen verwendet um das Signal zu überbrücken. Dabei dienen Gebäude die eine glatte od leitenende Fläche haben als Reflektor.

\subsection{Interferenz}
Man spricht von einer Interferenz wenn es aufgrund einer Reflexion zu Signalüberlagerungen kommt.Dabei kann die elektromagnetische Welle soweit beeinflusst werden das sie extrem abgeschwächt wird oder gar ausgelöscht wird von der interferierten Welle.

\subsection{Dämpfung}
Da ein Signal mit der Zeit $t$ schwächer wird mit der Entfernung, kommt noch ein zusätzlicher Faktor ins Spiel die Dämpfung durch Materialen.

\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Material & Dämpfung & Beispiel \\
\hline
\hline
Holz & gering & Möbel, Decken, Zwischenwände
Gips gering \\
\hline
Gips & gering & Zwischenwände ohne Metallgitter \\
\hline
Glas& gering & Fensterscheiben \\
\hline
Wasser & mittel & Mensch, feuchte Materialien, Aquarium \\
\hline
Mauersteine &mittel & Wände, Decken \\
\hline
Beton & hoch & massive Wände, stahlarmierte Betonwände \\
\hline
Gips & hoch &Zwischenwände mit Metallgitter \\
\hline
Metall & sehr hoch &Aufzugsschacht, Brandschutztüren,
Stahlbetonkonstruktionen \\
\hline
\end{tabular}
\subsection*{Dezibel [dB]}
Dezibel wird auch als Verhältniszahl definiert und ist eine logarithmische Größe. Da die Leistung eines Signales proportional zum Quadrat des Abstandes schwächer wird verwendet man in der Funktechnik die Einheit Dezibel, da es sich um Leistungen handelt und nicht um Spannungen.
\subsection{Richtfunk}
Richtfunk ermöglicht eine drahtlose Informationsübertragung zwischen zwei festgelegten Punkten.Dabei werden zwei wesentliche Methoden verwendet für die Nachrichtenübertragung.

Optischer Richtfunk:
Ein optischer Richtfunk benutzt
Licht als Medium für die Übermittlung von Informationen. 

Mikrowellenrichtfunk:
Hierbei werden elektromagnetische Wellen für die Verbindung verwendet. Die Standorte müssen daher auf Sicht sein da die Funkwellen geradlinig verlaufen. Es können große Distanzen mit dieser Methode erreicht werden bei einer geringen Sendeleistung.

 \subsection{Wieso wird Richtfunk verwendet?}

Beim Richtfunk fallen z.B. die Kosten für eine Standleitung weg und die Verfügbarkeit liegt  in etwa bei 99.99$%$.Die Verbindungen können auch relativ schnell realisiert werden, so kann z.B eine Funkstrecke zirka in einem Monat in Betrieb genommen werden.
\subsection{Einsatz von optischen und Mikrowellenrichtfunk}
Wenn eine hohe Bandbreite gefordert ist die nicht viel kostet wird der optischer Richtfunk eingesetzt.Wobei die Reichweite und die Verfügbarkeit sehr gering ausfallen. Bereits kleine Partikel können das Signal dämpfen und daher kann keine konstante Verbindung bei Nebel gewährleistet werden. 

Der Mikrowellenrichtfunk hat eine höhere Verfügbarkeit dafür eine mittelmäßige Bandbreite. Hauptsächlich große Tropfen dämpfen das Signal stark.

\subsection{Definition der Verfügbarkeit} 
Bei Richtfunkanlagen wird die Verfügbarkeit in Prozent angegeben und steht für einen Anteil der Zeit in der ein Nutzsignal übertragen wird. Eine Angabe von 99.99$%$ bedeutet also pro Jahr einen Ausfall von ungefähr einer Stunde.
 
Wesentliche Bestandteile der Verfügbarkeit liegen bei einer funktionsfähigen Hardware sowie das dauerhafte bestehen einer Funkverbindung.

Die Verfügbarkeit wird zusätzlich durch redunante Komponenten im Hardware-Bereich erhöht. Durch die richtige Wahl der Antenne wird auch je nach Bedarf die Dämpfung durch Umwelteinflüssen reduziert..

\subsection{Redundanzanwendungen}

ohne Redundanz

mit Redundanz

Zwei Übertragungsstrecken

Mehrwegausbreitung:

Durch Anwendung von Reflexionen  können Signale mehrfach und zeitlich versetzt an den Empfänger gesendet werden. Die Übertragung ist über eine gewisse Strecke mäßig vorhanden

Diversity

Die Übertragungswege werden diversifiziert also in verschiedene Wege unterteilt an dem das Signal zum Empfänger kommt.

Raumdiversity

Durch die Verwendung von Antennen die vertikal angebracht werden kann man die Nachteile beim Übertragungsweg von Mehrfachausbreitungen reduzieren.

Durch die Auswertung der Signale die empfangen werden kann das Signal verbessert und anschließend weitergeleitet werden.

\subsection{Yagi-Antenne}

Eine Yagi-Antenne ist eine gerichtete Antenne d.h sie bündelt die Energie und sendet diese in eine Richtung. Sie besitzt strahlungsgekoppelte Dipol mit mehreren Direktoren und einen Reflektor. Essenziell ist es die Länge,Abstand und den Durchmesser der Direktoren genau zu berechen um einen möglichst hohen Gewinn zu erhalten.
bild

Der Reflektor sorgt dafür, dass  nur in eine Richtung gestrahlt wird und wird im Abstand zum Dipol zirka $\frac{\lambda}{4}$ befestigt. Die Direktoren werden um etwa $5%$ kürzer geschnitten als der Dipol. Die Abstände der Elemnte sollten groß sein um einen geringen Verlust zu erhalten.Dies erhöht auch den Frequenzbereich.

Es gibt im Prinzip zwei Formen einer Yagi-Antenne, die homogene und die inhomogene Yagi-Antenne.

Bei der inhomogenen Yagi-Antenne sind die Direktorlängen und die Abstände unterschiedlicht groß.

Bei der homogenen Yagi-Antenne haben die Direktoren die gleich Länge sowie gleiche Abstände zueinander.

Der Gewinn wird nach dem Längsträger und nach der Anzahl der Direktoren bestimmt. So hat eine Yagi-Antenne mit zwei Direktoren einen Gewinn von zirka 5 dB und eine mit 31 Direktoren zirka 20 dB Gewinn.

\subsection{Berechnung einer Yagi-Antenne}
Um eine Yagi-Antenne zu berechnen sind komplexe Rechenvorgänge nötig um die Abstände und dergleichen zu berechnen.Hierfür werden Computerprogramme verwendet die sich an die Parameter nähert. Daher kann man nur durch "Ausprobieren" die beste Antennenform ermittlen. Die Daten gibt man wiederum in die Software ein und diese übermittelt die momentane Leistung. Das wird solange gemacht bis man die optimale Form erreicht hat die man geplant hat.




\subsection{Beeinflussung durch Witterung}
Auch die Yagi-Antenne wird durch verschiedene Faktoren beeinflusst, wie die athmosphärische Dämpfung,Polarisationsdämpfung, Ausrichtungsdämpfung, Hindernisse usw.

Mittels der Berechnung des Pfadverlustes kann man feststellen wie viel Leistung in Richtung des Empfängers verloren geht durch die Dämpfungen.

$\frac{l}{dB}=32.44+20lg(\frac{f}{MHz}+20lg(\frac{R}{km}$

f: Frquenz MHz
R: Distanz zwischen Sender und Empfänger
L: Pfadverlust
32.44 Konstante für die Ausbreitung im erdnahen freien Raum in dB

Abschätzung der des atmosphärischen Dämpfung (Wasser, Sauerstoff, …)
+ bei mäßigem Regen
bei 2,4 GHz ca. 0,01 dB/km ( + 0,003 dB/km )

Grafik

Rechenvorgang

Zunächst Pfadverlust durch Freiraumdämpfung 

$32.44+20*lg(2400)+20*lg(1)$

Danach Pfadverlust durch atmosphärische Dämpfung und z.B. starken Regen
$1*0.02+1*1;$

+ 20dB Buffer
ergibt  209.12dB

+22 dBm Sendeleistung Router (230mw)
+15 dB Gewinn Sendeantenne
+15 dB Gewinn Empfangsantenne
-209 dB Pfadverlust
------------------------------
-157 dBm bei Regen

ohne Regen

-48dbm
